\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{lastpage} % for total number of pages
\usepackage[figure,table]{totalcount}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\filcenter\bfseries}{\thesection.}{.3cm}{\MakeUppercase}
\titleformat{\subsection}{\bfseries}{\thesubsection.}{.3cm}{}

\newcommand\usection[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}

\graphicspath{{fig}}

\newenvironment{itemiz}{\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand\nm{$nm$}
\newcommand\mcm{$\mu m$}
\newcommand\repo{https://gitlab.com/mojicfg/kepske-lyustro}

\begin{document}
\begin{center}
\thispagestyle{empty}
Міністерство освіти і науки України\\
Національний технічний університет\\
<<Харківський політехнічний інститут>>\\
\vspace{2cm}
Катедра комп'ютерної математики і аналізу даних\\
\vspace{3cm}
	\large{ДОКУМЕНТАЦІЯ ДО ПРОЄКТНОЇ РОБОТИ}\\
\vspace{1cm}
	\large{МОДЕЛЮВАННЯ МІКРОСКОПІЧНИХ ПОШКОДЖЕНЬ\\НА ПОВЕРХНІ ЛЮСТРА}\\
\vspace{5cm}
\begin{tabular}{p{8cm}p{4cm}}
	\textbf{Виконав:} & \\
	ст. гр. КН-120 & Матвейшин Д. В.\\
	& \\
	\textbf{Керівник:} & \\
	проф. кат. КМАД & Галуза О. А.\\
	& \\
	\textbf{Консультанти:} & \\
	проф. кат. КМАД & Галуза О. А.\\
	доц. кат. фізики & Савченко А. О.\\
\end{tabular}

\vspace{4cm}
Харків -- 2021
\end{center}
\newpage

\usection{Реферат}

Документація: \pageref{LastPage} арк., \totalfigures{} рис., \totaltables{} табл.

У проєктній роботі розглянуто задачу моделювання мікроскопічних пошкоджень, зокрема подряпин, на поверхні плаского люстра з поданням моделі у вигляді матриці висот.

\newcommand\goal{Мета проєктної роботи -- розробка програми, що генерує реалістичну в порівнянні зі справжніми зображеннями, отриманими за допомогою інтерферометра, модель поверхні та подає її в текстовому файлі у вигляді матриці висот.}
\goal

Результатом виконання проєктної роботи є програма, що розв'язує поставлену задачу.

МАТРИЦЯ ВИСОТ, МОДЕЛЮВАННЯ ПОВЕРХНІ, ПРОКЛАДАННЯ ТРАЄКТОРІЇ

\listoffigures
\listoftables

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\usection{Вступ}

У різних галузях людської діяльності існують пристрої, що для них потрібне ідеально пласке люстро. Прикладом таких пристроїв є телескопи, де мікроскопічні пошкодження на поверхні люстра можуть стати фатальними під час фіксування певних віддалених космічних об'єктів. Відтак, люстро має пройти сумлінну перевірку на предмет відсутності пошкоджень. У цьому допомагає явище інтерференції: інтерферометр дозволяє точніше визначати рельєф мікроскопічної ділянки поверхні і порушує питання автоматизації пошуку пошкоджень шляхом залучення комп'ютерів.

Замовник пропонує ідею створення нейронної мережі, здатної розпізнавати пошкодження за зображеннями, отриманими за допомогою інтерферометра. Оскільки обробка достатньої для тренування мережі кількості реальних даних видається вельми проблематичною, замовник бажає замість реальних даних використати зображення, згенеровані програмно. Для формування таких даних можна спершу згенерувати реалістичну модель поверхні люстра, що містить пошкодження, а потім за цією поверхнею згенерувати зображення, що імітує, як би така поверхня виглядала в інтерферометрі. У рамках цієї проєктної роботи розглядається перша ланка цього ланцюгу розробки -- генерація моделі пошкодженої поверхні.

\goal

Для досягнення мети роботи необхідно подолати наступні етапи:
\label{page:goals}
\begin{itemiz}
\item{формалізація задачі;}
\item{створення математичної моделі;}
\item{розробка алгоритму розв'язання всіх отриманих підзадач;}
\item{розробка програми за отриманим алгоритмом і подальше її тестування.}
\end{itemiz}

Розділи цієї документації умовно відповідають цим етапам.

\newpage

\section{Постановка задачі}

Замовнику необхідна програма, здатна згенерувати реалістичну модель ділянки поверхні плаского люстра з мікроскопічними пошкодженнями у вигляді матриці висот.
У якості прикладів реалістичних пошкоджень було наведено обрані замовником зображення реальної поверхні, отримані за допомогою інтерферометра.

На рис. \ref{fig:sample-photo} подано приклад реальної ділянки поверхні, що містить подряпину. Інтерференція в цьому випадку допомагає точніше визначити рельєф поверхні (викривлення ліній в той чи інший бік вказують на підйом чи заглиблення поверхні); фактично явище інтерференції не стосується проєктної роботи і знімки розглядаються аналогічно до таких, що було отримано за допомогою звичайного мікроскопу.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{sample-photo.jpg}
	\caption{Інтерференційна картина, отримана за допомогою інтерферометра}
	\label{fig:sample-photo}
\end{figure}

\subsection{Формальна постановка}

Вхідними даними програми є назва вихідного файлу та параметри (табл. \ref{tab:config}), що впливають на алгоритм генерації поверхні.
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Параметр & Опис & Діапазон & За замовч. \\\hline
		$L$ & Розмір сторони ділянки (\nm) & $\mathbb{Z}\cap[10^5; 10^6]$ & $3\cdot10^5$ \\\hline
		$N$ & Розмір матриці висот & $\mathbb{Z}\cap[10^2; 10^3]$ & 300 \\\hline
		$s_x$ & Параметр масштабування результату & $\mathbb{Z}\cap[1; 10^4]$ & $10^3$ \\\hline
		$l_{min}$ & Мінімальна довжина подряпини (\nm) & $\mathbb{Z}\cap[10^3; 10^4]$ & $6\cdot10^3$ \\\hline
		$l_{max}$ & Максимальна довжина подряпини (\nm) & $\mathbb{Z}\cap[l_{min}; 10^4]$ & $12\cdot10^3$ \\\hline
		$s_{min}$ & Мінімальна к-сть другорядних пошк. & $\mathbb{Z}\cap[0; 30]$ & $6$ \\\hline
		$s_{max}$ & Максимальна к-сть другорядних пошк. & $\mathbb{Z}\cap[s_{min}; 30]$ & $10$ \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Перелік параметрів до конфігурації}
	\label{tab:config}
\end{table}

Результатом роботи програми є текстовий файл із відповідною назвою, що містить $N$ рядків, у кожному з яких знаходяться $N$ дійсних чисел, розмежованих пропусками.

\newpage
\section{Математична модель}
\label{sec:model}

Вважаємо, що ділянка, що розглядається, є квадратною зі стороною $L$ \nm. Матриця, що генерується, є квадратною матрицею $H$ розміру $N \times N$, кожний елемент $h_{ij}, i, j \in \mathbb{Z}\cap[0; N)$ якої є дійсним числом, що виражає висоту відповідної точки відносно висоти ідеально пласкої поверхні в \nm (у випадку $s_x = 1$, тобто за відсутності масштабуваня результату; у випадку $s_x = 10^3$ фактично отримуємо результат у \mcm). Покладемо декартову систему координат так, що ідеальна пласка поверхня люстра лежить у першій чверті площини $xOy$ і має один із кутів у точці $O$ -- початку координат, а вісь аплікат напрямлено в напрямку збільшення висоти над рівнем ідеально пласкої поверхні. Надалі використовуватимемо двовимірні координати для роботи в площині $xOy$ і тривимірні -- для роботи в усьому просторі. Відповідною до елемента $h_{ij}$ тоді є точка площини $(i \cdot L_0, j \cdot L_0)$, де $L_0 = \frac{L}{N-1}$ -- відстань між точками сусідніх у рядку/стовпці елементів матриці. На рис. \ref{fig:empty-graph} наведено графік, що відповідає матриці висот, яка повністю складається з нулів, тобто описує ідеально пласку поверхню.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{empty-graph.png}
	\caption{Графік ідеально пласкої поверхні в обраній системі координат ($L = 300$\mcm)}
	\label{fig:empty-graph}
\end{figure}

Пошкодження поверхні, що їх необхідно згенерувати, розподілено на дві категорії: подряпина та другорядне пошкодження. Модель поверхні містить не більш ніж одну подряпину і довільну кількість (обмежену параметрами $s_{min}$ та $s_{max}$) другорядних пошкоджень.

\subsection{Модель подряпини}

Прийнята в проєкті модель подряпини складається з двох основних частин: траєкторії в площині $xOy$ та профілю подряпини.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{arcs0.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{arcs1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Подання траєкторії подряпини (а) у вигляді послідовності дуг (б)}
	\label{fig:arcs}
\end{figure}

За отриманими прикладами реальних зображень поверхні було вирішено, що траєкторію подряпини можна подати у вигляді послідовно з'єднаних дуг кіл різного радіуса (рис.~\ref{fig:arcs}). Будемо називати \emph{ключовими} точки з'єднання двох дуг. Здебільшого в ключових точках не відбувається різкої зміни напрямку траєкторії, але іноді реальні подряпини різко змінюють напрямок. Замість того, аби окремо моделювати різку зміну напрямку, іноді дуги між двома ключовими точками параметризуватимуться алгоритмічно значеннями в іншому діапазоні, створюючи бажаний ефект різкої зміни напрямку.

Вигляд подряпини в перерізі площиною, перпендикулярною до траєкторії в певній точці, називатимемо \emph{профілем} подряпини в цій точці (рис.~\ref{fig:profile}). Отримані зображення реальних подряпин свідчать про те, що профіль може складатися з більш ніж одного заглиблення та підйому, а також про те, що профіль може змінюватися впродовж усієї подряпини. Було визначено, що будь-який профіль повинен містити підйом над рівнем пласкої поверхні, а також, що з обох кінців подряпина має зникати, тобто наближувати свій профіль до рівня пласкої поверхні, поступово.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{profile.png}
	\caption{Приклад профілю з шести вершин у площині цього профілю}
	\label{fig:profile}
\end{figure}

Називатимемо \emph{вершиною} профіля пару чисел $(v_o; v_h)$, де $v_o$ -- горизонтальне зміщення від траєкторії, а $v_h$ -- висота підйому або заглиблення в цій точці профіля. Моделлю профіля покладемо впорядкований за зростанням $v_o$ список вершин цього профіля, в якому перша та остання вершини для забезпечення поступового переходу мають значення $v_h$, що дорівнює нулю. Для будь-якого зміщення $v_o$, якщо існує вершина профіля з таким зміщенням, висота профіля в цій точці дорівнює $v_h$ цієї вершини, а інакше відповідне значення $v_h$ вираховуватиметься з висот двох найближчих до неї з кожного боку вершин за формулою, що зумовлює поступовий перехід (цей підхід уже застосовано на рис.~\ref{fig:profile}). У якості такої формули було обрано
\[ v_h = v_{h1} + (v_{h2} - v_{h1})f_{sin}(f_{sin}(\frac{v_o - v_{o1}}{v_{o2}-v_{o1}})) \]
\[ f_{sin}(\theta) = \frac{1}{2}(sin(\frac{(2\theta - 1)\tau}{4}) + 1),\,\theta \in (0; 1) \]

На рис.~\ref{fig:fsin-fsin-x} наведено графік поданої вище функції. Він також фактично є графіком частини профіля між вершинами $(0; 0)$ та $(1; 1)$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{fsin-fsin-x.png}
	\caption{Графік функції $f_{sin}(f_{sin}(\theta))$ формування профілю між сусідніми вершинами}
	\label{fig:fsin-fsin-x}
\end{figure}

\subsection{Модель другорядних пошкоджень}

Другорядними пошкодженнями є окремі від подряпини підйоми та заглиблення на поверхні, що за своїми вимірами є значно меншими за подряпину. Було встановлено, що отримані приклади реальних другорядних пошкоджень можна подати у вигляді кількох шарів вкладених кілець, для яких усі точки певного кільця знаходяться на одній висоті (рис.~\ref{fig:rings}), або у вигляді сукупності кількох таких об'єктів, розташованих поряд, що вважаємо окремими другорядними пошкодженнями. Якщо нумерувати кільця з нуля, починаючи з внутрішнього, на рис.~\ref{fig:rings} червоним позначено кільце 0, жовтогарячим -- кільце 1, синім -- кільце 2.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{rings0.jpg}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{rings1.jpg}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Подання чотирьох другорядних пошкоджень (а) у вигляді кількох кілець (б)}
	\label{fig:rings}
\end{figure}

Спосіб реалізації описаних у розділі~\ref{sec:model} моделей подряпини і другорядних пошкоджень та всіх властивостей цих моделей викладено в розділі~\ref{sec:algo}.

\newpage
\section{Алгоритм}
\label{sec:algo}

Окрім параметрів, наведених у табл. \ref{tab:config}, алгоритм також використовує внутрішні константи, визначені емпірично як такі, що дають реалістичний результат. Ці константи наведено в табл. \ref{tab:params} і детальніше описано у відповідних розділах. Усі довжини в програмі до моменту масштабування (розділ~\ref{sec:effects}) зберігаються в \nm.
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|}\hline
		Назва & Опис \\\hline
		\texttt{PF\_MAXV} & Обмеження кількості вершин профіля \\\hline
		\texttt{PF\_MAXH}, \texttt{PF\_MINH} & Обмеження значень $v_h$ профіля \\\hline
		\texttt{PF\_OFFSET\_\{MAX,MIN\}D} & Обмеження $\Delta v_o$ між сусідніми вершинами профіля\\\hline
		\texttt{PF\_FIRST\_OFFSET} & Значення $-v_o$ першої вершини профіля \\\hline
		\texttt{PF\_APPLY\_DEPTH} & Товщина профілю, зумовлена дискретністю його прикладання\\\hline
		\texttt{PF\_OFFSET\_MAXALTER} & Обмеження зміни $v_o$ між сусідніми кроками\\\hline
		\texttt{PF\_HEIGHT\_MAXALTER} & Обмеження зміни $v_h$ між сусідніми кроками\\\hline
		\texttt{STEP\_SIZE} & Довжина кроку під час прокладання траєкторії \\\hline
		\texttt{*\_CURVATURE\_ANGLE} & Обмеження зміни кута напрямку між сусідніми кроками\\\hline
		\texttt{RAPID\_TURN\_CHANCE} & Імовірність різкої зміни напрямку в ключовій точці\\\hline
		\texttt{RAPID\_NECESSARY\_STEPS} & Мінімальний необхідний залишок кроків для різкої зміни\\\hline
		\texttt{RAPID\_LEN\_\{MAX,MIN\}} & Обмеження довжини дуги з різкою зміною напрямку\\\hline
		\texttt{TH\_MAXH} & Обмеження модуля висоти кільця другорядного пошкодження\\\hline
		\texttt{TH\_\{MAX,MIN\}RING} & Обмеження кількості кілець другорядного пошкодження\\\hline
		\texttt{TH\_\{MAX,MIN\}RINGNM} & Обмеження товщини кілець другорядного пошкодження\\\hline
		\texttt{NOISE\_DELTA} & Обмеження шуму поверхні\\\hline
		\texttt{FILTER\_MARGIN} & Див. \texttt{FILTER\_SIZE} -- фактичний розмір фільтру\\\hline
		\texttt{FILTER\_SIZE} & \texttt{FILTER\_MARGIN + FILTER\_MARGIN + 1}\\\hline
		\texttt{власне фільтр} & Квадратна матриця (див. розділ~\ref{sec:filter})\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Внутрішні константи алгоритму}
	\label{tab:params}
\end{table}

Розділи нижче описують основні підзадачі алгоритму: генерація подряпини, другорядних пошкоджень та накладання додаткових ефектів.

\subsection{Генерація подряпини}

Прокладання траєкторії починається в ключовій точці, координати якої обираються довільно. Напрямок, що описується кутом із віссю абсцис, також обирається випадково. Потім, доки не буде досягнуто необхідної довжини подряпини, додається ще одна дуга кола до траєкторії за таким алгоритмом (функція \texttt{apply\_trajectory}):
\begin{Verbatim}
know: current_coord, current_angle, remaining_steps
if remaining_steps > RAPID_NECESSARY_STEPS and random(0, 100) < RAPID_TURN_CHANCE:
  steps ← random valid amount for a rapid turn
  angle_delta ← random in range for a rapid turn
else:
  steps ← random valid amount for a regular turn
  angle_delta ← random in range for a regular turn
repeat steps times:
  current_angle ← current_angle + angle_delta
  current_coord ← current_coord + vector(STEP_SIZE, current_angle)
  apply_profile(current_coord, current_angle)
  alter_profile()
\end{Verbatim}

Для того, аби досягнути поступового закінчення подряпини, до загальної кількості зроблених кроків додається константа \texttt{FADEOUT\_STEPS} -- кількість додаткових кроків, протягом яких усі значення висот профіля отримують додатковий множник у діапазоні $[0; 1]$, що зменшується лінійно з наближенням до останнього кроку. Замість того, аби окремо моделювати поступове закінчення подряпини з обох кінців, функція прокладання траєкторії викликається повторно з тієї ж початкової позиції, але з протилежним напрямком та інвертованим профілем. Тому функція прокладання траєкторії генерує довжину цієї траєкторії в діапазоні $[\frac{l_{min}}{2} + l_{fadeout}; \frac{l_{max}}{2} + l_{fadeout}]$, а повна довжина отриманої подряпини становить $l + 2l_{fadeout}$, де $l \in [l_{min}; l_{max}]$ -- довжина подряпини згідно з параметрами, $l_{fadeout}$ -- додаткова довжина, протягом якої відбувається поступове наближення профілю до рівня поверхні. Значення $l_{fadeout}$ є добутком констант \texttt{FADEOUT\_STEPS} та \texttt{STEP\_SIZE}. Відтак, повна процедура генерації подряпини виглядає наступним чином (функція \texttt{generate}):
\begin{Verbatim}
know: start_coord, start_angle
generate_profile()
apply_trajectory(start_coord, start_angle)
invert_profile()
apply_trajectory(start_coord, opposite(start_angle))
\end{Verbatim}

Протягом прокладання траєкторії на кожному кроці профіль змінюється -- відбувається виклик процедури \texttt{alter\_profile}, що змінює кожне значення профілю на величину в діапазоні $\pm\Delta$, де $\Delta$ -- внутрішній параметр алгоритму \texttt{PF\_OFFSET\_MAXALTER} та \texttt{PF\_HEIGHT\_MAXALTER} для $v_o$ та $v_h$, відповідно. Для зменшення непоступовості цих змін, що виникає під час випадкового обрання величини зміни, ця величина обирається за формулою $r^3 \delta$, де $r$ -- випадкове дійсне число в діапазоні $[-1; 1]$, $\delta$ -- випадкове дійсне число вказаного діапазону $\pm\Delta$, а замість степеня $3$ можна використовувати будь-який більший непарний степінь для посилення ефекту зменшення непоступовості.
Оскільки протягом прокладання траєкторії профіль змінюється, а після першого виклику \texttt{apply\_trajectory} необхідно інвертувати початковий профіль для другого виклику, насправді \texttt{invert\_profile} використовує копію профіля, створену під час виконання \texttt{generate\_profile} і збережену окремо.

\subsection{Генерація другорядних пошкоджень}

Кількість другорядних пошкоджень до генерації обирається випадково в заданому діапазоні $[s_{min}; s_{max}]$, після чого відповідну кількість разів відбувається обрання випадкової точки площини та генерація другорядного пошкодження в ній за алгоритмом BFS над елементами матриці, де елемент зберігає інформацію про свої координати, кільце та відстань від центра, за якої відбулася остання зміна кільця. Якщо різниця $d$ між поточною відстанню від центра та відстанню в момент останньої зміни кільця знаходиться в діапазоні, визначеному константами \texttt{TH\_MINRINGNM} і \texttt{TH\_MAXRINGNM}, різницю між якими назвемо $R$, імовірність переходу до наступного кільця в цей момент складає $\frac{d}{R}$. Відтак, алгоритм генерації другорядного пошкодження виглядає таким чином (функція \texttt{generate\_thingy}):
\begin{Verbatim}
know: start_coord
ring_amt ← random in range TH_MINRING to TH_MAXRING
push (start_coord, ring = 0, prev_ring_dist = 0) onto queue
visited[start_coord] ← true
while queue not empty:
  (coord, ring, prev_ring_dist) ← queue top
  for every matrix_element(coord_next) adjacent to matrix_element(coord):
    if not visited[coord_next]:
      dst ← dist(coord_next, start_coord)
      d ← dst - prev_ring_dist
      R ← TH_MAXRINGNM - TH_MINRINGNM
      if random() mod 100 < 100 * d / R:
        if ring + 1 < ring_amt:
          push (coord_next, ring + 1, dst) onto queue
      else:
        push (coord_next, ring, prev_ring_dist) onto queue
      visited[coord_next] ← true
  pop from queue
\end{Verbatim}

\subsection{Накладання додаткових ефектів}
\label{sec:effects}

Після генерації всіх пошкоджень поверхні послідовно накладаються такі додаткові ефекти:
\begin{itemiz}
\item{шум поверхні з нормальним розподілом;}
\item{згладжування шуму поверхні фільтром;}
\item{масштабування -- всі елементи матриці висот отримують додатковий множник $s_x$.}
\end{itemiz}

Накладання ефекту шуму поверхні відбувається шляхом заповнення елементів додаткової матриці, розмір якої відповідає розміру матриці поверхні з урахуванням розміру фільтру (застосування фільтру згладжування зменшує розмір матриці, а розмір згладженої матриці шуму поверхні має збігатися з розмірами матриці поверхні задля можливості додати одну матрицю до іншої), випадковими величинами, обмеженими за модулем константою \texttt{NOISE\_DELTA}. В основу алгоритму отримання такої величини було покладено метод Бокса-Мюллера [1]. Для двох величин $u$ та $v$, обраних рівноймовірно на проміжку $(0; 1]$, формула
\[x = \sqrt{-2 \ln{u}}\cos(v\tau)\]
дає величину нормального розподілу з математичним сподіванням $0$ і дисперсією $1$. Для дотримання обмеження, зумовленого \texttt{NOISE\_DELTA}, замість отриманої величини $x$ беремо $\min(\max(\frac{1}{4}x, -1), 1)$. Залишається помножити її на \texttt{NOISE\_DELTA} для отримання величини в необхідному діапазоні.

\label{sec:filter}
До отриманої матриці шуму поверхні застосовується фільтр згладжування. Фільтр у цьому випадку складається з квадратної матриці непарного розміру, заповненою цілими числами, а також значення \texttt{invscalar}, що на нього ділитиметься результат. У якості \texttt{invscalar} рекомендовано брати суму всіх елементів матриці фільтру. Матриця фільтру накладається на кожну ділянку матриці шуму поверхні відповідного розміру, добутки відповідних елементів матриць складаються і отримана сума, поділена на \texttt{invscalar}, є значенням елементу згладженої матриці шуму поверхні. Відтак, ступінь гладкості можна регулювати розмірами фільтру. Слід зазначити, що саме через те, що матриця фільтру має певний розмір, застосування цього фільтру зменшує розмір матриці шуму поверхні; це враховується алгоритмічно: матриця шуму поверхні генерується відповідного, більшого розміру. Отримана матриця згладженого шуму поверхні додається до наявної матриці пошкодженої поверхні. Згладжування дозволяє отримати плавний мікрорельєф поверхні (рис.~\ref{fig:smooth}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{noise0.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{noise1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Приклад незгладженої (а) і згладженої (б) ділянки поверхні.}
	\label{fig:smooth}
\end{figure}

Накладання ефекту масштабування відбувається шляхом ділення кожного елемента матриці на $s_x$. Усі довжини в програмі до цього моменту зберігаються в \nm. Цей функціонал було додано для зручності сумісності з іншими програмами. Наприклад, якщо певна програма потребує подати матрицю не в \nm, а в \mcm, достатньо лише покласти параметр $s_x = 10^3$.

\newpage
\section{Деталі реалізації}

Програму, що генерує матрицю висот, було розроблено мовою С. Першокод цієї програми має таку структуру (і відповідні хедери):
\begin{itemiz}
	\item{\texttt{fileio.c} -- процедури взаємодії з файлами;}
	\item{\texttt{generate.c} -- процедури генерації пошкоджень;}
	\item{\texttt{main.c} -- точка входу в програму, ініціалізація та виклик процедур генерації;}
	\item{\texttt{maths.c} -- додаткові математичні функції;}
	\item{\texttt{params.c} -- параметри, що конфігурують програму (для власне конфігурації див. хедер).}
\end{itemiz}
Додатково було створено допоміжну утиліту мовою Python, здатну візуалізувати згенеровану матрицю на графіку [2].

Першокод розробленого проєкту знаходиться в публічному доступі в git-репозиторії за посиланням \url{\repo}. Також у репозиторії містяться такі файли:
\begin{itemiz}
	\item{\texttt{doc/ua.tex} -- першокод цієї документації в форматі \LaTeX;}
	\item{\texttt{config*} -- файли конфігурації (див. розділ \ref{sec:config});}
	\item{\texttt{makefile} -- допоміжний файл для збирання програми (див. розділ \ref{sec:make});}
	\item{\texttt{visualize.py} -- утиліта, що дозволяє візуалізувати матрицю.}
\end{itemiz}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		\textbf{ОС:} & 64-розрядна операційна система на ядрі Linux\\\hline
		\textbf{Компілятор C:} & \texttt{GCC (GNU Compiler Collection)} версії \texttt{10.2.1}\\\hline
		\textbf{Версія утиліти make:} & \texttt{GNU Make 4.3}\\\hline
		\textbf{Версія Python:} & \texttt{3.9.4} з підтримкою \texttt{tkinter}\\\hline
		\textbf{Бібліотеки Python:} & \texttt{matplotlib, numpy}\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Платформа, що на ній було здійснено збирання і тестування програми}
\end{table}

\subsection{Конфігурація програми}
\label{sec:config}

Конфігурація зовнішніх параметрів (табл. \ref{tab:config}) відбувається в файлі \texttt{config}, що його автоматично використовує програма.
У репозиторії наведено кілька прикладів конфігурації, зокрема \texttt{config.defaults}, що містить рекомендовані значення за замовчуванням. Файл \texttt{config} у репозиторії є посиланням саме на цей файл.

Конфігурація внутрішніх параметрів алгоритму (табл. \ref{tab:params}) можлива шляхом редагування значень у файлі \texttt{params.h} і повторного збирання програми. Змінювати ці параметри не рекомендовано: такі дії потребують належної обачності, адже можуть призвести до генерації нереалістичних моделей або помилок під час роботи програми.

Під час збирання програми також можна вмикати/вимикати окремі компоненти її функціоналу за допомогою опцій компіляції. Про це детальніше йдеться в розділі \ref{sec:make}.

\subsection{Збирання програми}
\label{sec:make}

Отримання файлів програми з репозиторію можна здійснити в терміналі за допомогою утиліти Git:
\begin{verbatim}
$ git clone https://gitlab.com/mojicfg/kepske-lyustro.git
$ cd kepske-lyustro
\end{verbatim} % XXX use aliased url

Опціонально можна створити окреме віртуальне середовище для мови Python і встановити туди необхідні для утиліти з візуалізації бібліотеки:
\begin{verbatim}
$ python -m venv venv
$ source venv/bin/activate
$ pip install <назви бібліотек>
\end{verbatim}

Збирання програми можна здійснити в терміналі за допомогою утиліти Make:
\begin{verbatim}
$ make CFLAGS+='-DGENERATE_SCRATCH -DGENERATE_THINGIES -DGENERATE_EFFECTS'
$ make clean
\end{verbatim}

Наведені опції \texttt{GENERATE\_*} відповідають за генерацію подряпини, другорядних пошкоджень та накладання додаткових ефектів, відповідно. Кожну з цих опцій можна виключити з наведеної команди для вимкнення відповідного функціоналу. Відсутність \texttt{-DGENERATE\_EFFECTS} не впливає на накладання ефекту масштабування -- його буде накладено в будь-якому разі за умови $s_x \ne 1$.

\subsection{Приклади результатів роботи програми}

На рис.~\ref{fig:res-g} наведено графіки побудованої поверхні, що містить подряпину, другорядні пошкодження і згладжений шум поверхні. Графіки було побудовано за допомогою допоміжної утиліти з візуалізації, розробленої в рамках проєктної роботи.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res-g1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res-g2.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Графіки згенерованих розробленою програмою поверхонь}
	\label{fig:res-g}
\end{figure}

На рис.~\ref{fig:res-ik} наведено приклади інтерференційних картин, побудованих за допомогою \emph{зовнішньої} програми за згенерованими в рамках проєктної роботи поверхнями.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res-ik1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res-ik2.jpg}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Інтерференційні картини за згенерованими програмою поверхнями}
	\label{fig:res-ik}
\end{figure}



\newpage
\usection{Висновки}

У процесі виконання проєктної роботи:
\begin{itemiz}
\item{було розроблено математичну модель задачі;}
\item{було розбито задачу на підзадачі та розроблено алгоритм розв'язання кожної з них;}
\item{було реалізовано алгоритм на практиці у вигляді програми, написаної мовою С;}
\item{додатково було розроблено мовою Python утиліту для візуалізації результатів.}
\end{itemiz}

Отже, в процесі виконання проєктної роботи було виконано всі етапи, описані на с.~\pageref{page:goals}.

Результатом виконання проєктної роботи є розроблена програма, що повністю розв'язує поставлену задачу -- генерує і подає у вигляді матриці висот модель ділянки поверхні плаского люстра, що містить мікроскопічні пошкодження: подряпину та/або другорядні пошкодження. Серед функціоналу програми слід виділити таке:
\begin{itemiz}
\item{прокладання випадкової плавної траєкторії подряпини;}
\item{іноді траєкторія подряпини переривається різкою зміною напрямку;}
\item{на кінцях траєкторії подряпина наближується до рівня поверхні поступово;}
\item{профіль подряпини в перерізі змінюється впродовж усієї траєкторії подряпини;}
\item{профіль подряпини в перерізі завжди є плавним, усі його частини стикуються між собою;}
\item{програма використовує конфігураційний файл для зручності надання всіх параметрів;}
\item{на отриману матрицю накладаються додаткові ефекти;}
\item{архітектура програми передбачає легке редагування внутрішніх параметрів алгоритму, доповнення програми новими компонентами тощо.}
\end{itemiz}

Таким чином досягнуто мету проєктної роботи.

\newpage
\usection{Перелік використаних джерел}

\begin{enumerate}
	\item{Box-Muller Transform [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу:\\\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Box\%E2\%80\%93Muller\_transform}.}
	\item{Matplotlib Documentation [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу:\\\url{https://matplotlib.org/}.}
\end{enumerate}

\end{document}

